% 编译：xelatex simulation_methodology.tex
\documentclass[UTF8,a4paper]{ctexart}
\usepackage{amsmath,amssymb,booktabs,geometry}
\usepackage{hyperref}
\geometry{margin=2.5cm}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue}

\title{新能源车队调度仿真：建模思路、规模参数与得分含义}
\author{党涵}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{总体思路}

题目要求用\textbf{图结构}表示道路并完成\textbf{路径规划}，在动态到达的任务下进行车队调度。本实现采用以下抽象层次。

\subsection{道路网络（图模型）}
\begin{itemize}
  \item 将城市抽象为 $r\times c$ 的\textbf{网格图}：每个交叉点为一个顶点，四邻连接（上下左右）。
  \item 边权为相邻顶点间的\textbf{欧氏距离}（网格轴相邻边权为 $1$）。
  \item 顶点按行主序编号，$0$ 号节点为\textbf{中央仓库（车场）}。
  \item 使用 \textbf{Dijkstra} 单源最短路；从某顶点出发的距离行按需计算并\textbf{缓存}，路径由父指针回溯得到（大图避免 Floyd 的 $O(|V|^3)$）。
\end{itemize}

\subsection{时间推进与任务生成}
\begin{itemize}
  \item 仿真时间为离散时间步，步长 $\Delta t = 0.5$。
  \item 每个时间步以概率 $p_{\mathrm{spawn}} \cdot \Delta t$ 独立生成一个新任务。
  \item 每个任务包含：产生时刻、目标顶点、货物重量（区间内均匀随机）、截止时间（产生时刻加上区间内均匀随机的裕量）。
\end{itemize}

\subsection{车队与能耗}
\begin{itemize}
  \item 每辆车有\textbf{电量上限} $B_{\max}$、\textbf{载重上限} $L_{\max}$；每完成一票配送，车上对应载重释放。
  \item 行驶距离 $d$ 的能耗近似为 $E(d)=\rho\cdot d$，其中 $\rho$ 为\textbf{单位距离能耗}。
  \item 车速用于将距离换算为行驶时间：$t_{\mathrm{travel}} = d / v$。
\end{itemize}

\subsection{基线调度策略（\texttt{fleet\_simulation.py}）：仓库多票装车 $+$ 最近邻配送顺序}
车辆\textbf{仅在仓库}且空闲时派发新的一批任务（代码中 \texttt{node} 为仓库且无在送批次）。模型假定\textbf{所有货物在仓库一次装车}，再沿路连续送票，\textbf{本批全部送完后}再执行回仓（与“每送一票必须先回仓”不同）。具体为：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{装车（贪心）}：在待分配、已出现且未过期的任务中，按\textbf{重量从大到小}依次装入，直至再加一票会超过 $L_{\max}$，得到本趟\textbf{批次}（可多票）。同重量时排序顺序由实现细节决定（稳定排序下保持候选表原有次序）。
  \item \textbf{配送顺序（最近邻）}：以仓库为起点，在批次内反复选择\textbf{距当前位置图最短路最短}的下一配送点，直至排完访问序（启发式，非最优 TSP）。
  \item \textbf{电量可行性}：计算\textbf{仓库 $\to$ 各配送点（按上述顺序）$\to$ 回仓库} 的总路程能耗；若超过当前电量，则反复从批次中\textbf{去掉当前最轻的一票}并重新最近邻排序，直至总能耗不超过电量，或批次退化为\textbf{仅一票}（仍不足则允许经充电站补能，逻辑见下节）。
  \item \textbf{在途}：按访问序分段行驶；每一段均为“当前位置 $\to$ 下一配送点”，段内仍可采用途经充电站路径。每送完一票仅卸下该票重量；若尚有余票，则\textbf{从当前配送点直接}驶向下一点，无需回仓。
\end{enumerate}
代码中另保留单票选取函数 \texttt{pick\_task\_max\_weight}，便于与“只装一票”等策略做对比，主流程为 \texttt{pick\_batch\_greedy\_max\_weight}。

\subsection{元启发式对比实现（\texttt{fleet\_metaheuristic.py}）}
在\textbf{与基线相同的} \texttt{SimConfig}、任务生成随机种子及 \texttt{self.\_rng} 消费顺序下，通过子类 \texttt{MetaHeuristicFleetSimulator} 仅替换\textbf{装批平局规则}与\textbf{批次内访问序}；仿真主循环、充电与路径逻辑仍继承基类。元启发式内部随机数使用独立种子（\texttt{seed}+常数偏移），避免干扰任务流。

\paragraph{装车（批次层面）}
仍按\textbf{重量从大到小}再在载重内贪心装入，与基线结构一致；区别为\textbf{同重量}任务按\textbf{截止时间先后}（EDD），再按任务编号 \texttt{tid} 打破平局，对应 \texttt{pick\_batch\_weight\_then\_edd}。这样在不推翻“重货优先装满车”的前提下引入紧迫度信息。

\paragraph{批次内路径优化（元启发式核心）}
派发批次时记录当前仿真时刻 $t_0$，对批次内访问序 $\pi$ 定义\textbf{与总分系数对齐的代理代价}（用于优化，非仿真直接加分公式）：
\begin{equation}
  J(\pi) = \alpha_{d}\, D(\pi) + \alpha_{\mathrm{late}}\, L(\pi).
\end{equation}
其中 $D(\pi)$ 为\textbf{仓库 $\to$ 按 $\pi$ 依次送达各点 $\to$ 回仓库}的图最短路总里程（与电量检验所用回路长度一致）；$L(\pi)$ 为按 $\pi$ 顺序、以 $t_0$ 为起点用行驶时间累加到达各点时，\textbf{正迟到时间}之和，即对每个任务取 $\max\{0,\,t_{\mathrm{arr}}-t_{\mathrm{dl}}\}$ 再求和（$t_{\mathrm{arr}}$ 由连续最短路距离除以车速 $v$ 递推）。

\paragraph{算法流程}
\begin{itemize}
  \item 若批内任务数 $n\le 6$，对全排列枚举，取 $J(\pi)$ 最小的访问序（小规模精确最优）。
  \item 若 $n>6$，采用\textbf{模拟退火}：初解在\textbf{基类最近邻序}与\textbf{按截止时间排序的全序列（EDD）}中取 $J$ 较小者；邻域包含\textbf{交换两位置}、\textbf{反转一段（2-opt 型）}、\textbf{单点移位（Or-opt-1）}；对交换移动辅以\textbf{短禁忌表}，长期无接受则\textbf{升温重启}降温轨迹。
  \item 电量不可行时的\textbf{丢票重排}逻辑与基线相同：仍按最轻票剔除后重新优化访问序（调用同一套批次内优化子程序）。
\end{itemize}

\paragraph{对比实验脚本}
\texttt{fleet\_metaheuristic.py} 中 \texttt{run\_controlled\_comparison()} 逐场景先跑基线 \texttt{FleetSimulator} 再跑子类，并校验任务流签名（产生时刻、目标节点、重量序列）一致，最后输出两套 \texttt{summarize} 得分差，便于报告中的控制变量说明。

\subsection{充电与排队}
\begin{itemize}
  \item 对\textbf{每一段}行驶（含首段出仓、批次内相邻配送点之间、以及送完本批后的回仓段），若沿最短路直达的能耗超过当前电量，则先到\textbf{图距离最近}的充电站补能后再继续该段。
  \item 每个充电站有有限个\textbf{并发槽位}（代码中为 $2$）。充电用时间区间 $[t_{\mathrm{start}},t_{\mathrm{end}})$ 预约；槽位已满时推进到\textbf{最早能开始充电的时刻}，体现\textbf{排队与负荷}。
\end{itemize}

\section{各规模场景的具体数量}

四组场景除下表所列参数外，还共享：
\[
B_{\max}=500,\quad L_{\max}=250,\quad \rho=0.8,\quad v=1.0,\quad P_{\mathrm{charge}}=75.0,
\]
\[
\alpha_{\mathrm{early}}=10.0,\quad \alpha_{\mathrm{late}}=15.0,\quad \alpha_{d}=0.01.
\]
充电站每站点并发槽位数为 $2$。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{四种仿真规模的显式参数（与 \texttt{preset\_scenarios()} 一致）}
  \small
  \begin{tabular}{@{}lcccccccccc@{}}
    \toprule
    名称 & $r$ & $c$ & $|V|=rc$ & 车辆数 & 充电站数 & $T_{\mathrm{sim}}$ &
    $p_{\mathrm{spawn}}$ & 重量区间 & 截止裕量区间 & \texttt{seed} \\
    \midrule
    SMALL      & 25 & 25 & 625   & 10 & 10 & 1000 & 0.40 & $[5,40]$   & $[125,275]$ & 1 \\
    MEDIUM     & 50 & 50 & 2500  & 20 & 20 & 1500 & 0.60 & $[5,75]$   & $[100,300]$ & 2 \\
    LARGE      & 80 & 80 & 6400  & 40 & 40 & 2000 & 0.75 & $[10,125]$ & $[90,250]$ & 3 \\
    XL\_STRESS & 100 & 100 & 10000 & 30 & 25 & 1750 & 1.10 & $[15,150]$ & $[60,175]$ & 4 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\noindent\textbf{说明：} $|V|$ 为顶点数；边数约为 $2rc-r-c$。
\textbf{XL\_STRESS} 为第四档场景名称：\textbf{XL} 表示网格规模最大（$100\times 100$）；\textbf{STRESS} 表示相对同规模地图\textbf{加压}——任务到达率 $p_{\mathrm{spawn}}$ 更高、截止裕量区间更紧、车辆与充电站数量相对偏少，用于观察调度在拥堵、易超时情形下的表现，与前三档“常规规模”形成对照。

\section{最终得分的含义与计算公式}

最终得分 $S$ 为\textbf{标量评价指标}，对应大作业中“完成越早、路径越短越高分，超时扣分”的定性要求。实现为\textbf{可加}形式。

\subsection{已完成任务的贡献}
设任务在 $t_{\mathrm{fin}}$ 完成，截止 $t_{\mathrm{dl}}$，重量 $w$，本任务相关行驶距离为 $d_{\mathrm{task}}$。
多票同车时，$d_{\mathrm{task}}$ 取\textbf{送达该票的这一小段路}的最短路长度（上一停靠点 $\to$ 该任务顶点，若经充电站则含充电前路段的计程方式与代码 \texttt{travel\_distance} 一致），而非整趟多点的总里程。
\begin{equation}
  \Delta S_{\mathrm{done}} =
  \begin{cases}
    \alpha_{\mathrm{early}}\, w - \alpha_{d}\, d_{\mathrm{task}}, & t_{\mathrm{fin}} \le t_{\mathrm{dl}},\\[0.5em]
    -\alpha_{\mathrm{late}}\,(t_{\mathrm{fin}}-t_{\mathrm{dl}}) - \alpha_{d}\, d_{\mathrm{task}}, & t_{\mathrm{fin}} > t_{\mathrm{dl}}.
  \end{cases}
\end{equation}

\subsection{未完成（过期）任务的惩罚}
待分配任务在仿真中首次被发现已超过截止时间时记一次惩罚：
\begin{equation}
  \Delta S_{\mathrm{expired}} = -\alpha_{\mathrm{late}}\,(t-t_{\mathrm{dl}}).
\end{equation}

\subsection{如何解读 $S$}
\begin{itemize}
  \item $S$ \textbf{无绝对物理单位}，是人为设定的效用代理，用于同一套参数下比较策略或随机种子。
  \item \textbf{越大越好}；大量过期或迟到时 $S$ 可显著为负（罚分主导）。
  \item 若修改 $\alpha_{\mathrm{early}},\alpha_{\mathrm{late}},\alpha_{d}$，数值尺度会变，比较时需对齐系数。
\end{itemize}

\section{小结}

网格图 $+$ Dijkstra（行缓存）、离散时间动态任务、\textbf{仓库多票装车（重量贪心）与最近邻配送序、送完一批再回仓}、分段路径下的充电站槽位与区间预约，以及按时奖励、迟到/过期惩罚、按段路程惩罚构成总分 $S$。上述基线行为以 \texttt{fleet\_simulation.py} 为准。\textbf{元启发式对比}在 \texttt{fleet\_metaheuristic.py} 中实现：装车为同重 EDD 平局；批内序为小规模全排列最优或模拟退火最小化 $J=\alpha_{d}D+\alpha_{\mathrm{late}}L$，与得分系数对齐以便改进访问序时兼顾路程与紧迫度。

\end{document}
